【好好睇】艾歷臣專訪拆疑團：點解史高斯踢左路？點解揀禾確特踢世盃？點解加歷查射十二碼？點解堅持用雙特？祖赫特勁過施文？

瑞典名帥艾歷臣 (Sven-Goran Eriksson) 日前作客《天空體育》，回顧他在英格蘭五年的執教生涯。艾歷臣談及到「雙特」合作的問題，也解釋了為何把史高斯 (Paul Scholes) 放在左路，和挑選當時從未在英超上陣過的禾確特 (Theo Walcott) 入隊等極具爭議性的話題。

艾歷臣在英格蘭國家隊執教期間，曾經因為為了遷就謝拉特 (Steven Gerrard) 和林柏特 (Frank Lampard)，而把同屬中路中場的史高斯撤到左路，在當時引起不少迴響。艾歷臣表示，他當時根本沒有辦法。

艾歷臣表示：「在當時，碧咸 (David Beckham)、謝拉特、林柏特和史高斯是英格蘭國內最好的四個中場。」

曾經在艾歷臣麾下效力的主持加歷查 (Jamie Carragher) 質疑，把四個最好的個體放在一起，是否就能夠幫助球隊，艾歷臣表示他別無他法：「我當時根本不可能把他們其中一人放在後備席，如果我這樣做，我會被傳媒垢病。」

另一主持大衛鍾斯 (David Jones) 隨即問到艾歷臣，是否憑名氣去選人，後者堅決否認：「不是，我選擇他們是因為我確信這四個是最好的球員，我也一直確信謝拉特和林柏特能夠合作。」

「我可以把謝拉特移到左路，然後留史高斯在中路，但我到現在仍然相信，這是當時對球隊最好的陣式。」

加歷查認為，艾歷臣其實可以起用四三三或四五一陣式，然後把其中一名前鋒放在左路，但艾歷臣承認操作有難度，因為他不想為了史高斯犧牲朗尼 (Wayne Rooney)：「或許朗尼可以踢翼鋒，但綜觀整個陣容，其實只有史高斯一人不是出現在慣常的位置。但他不像一個翼鋒般留在邊線，他經常移入中路拿球協助組織，所以對他來說並非一個大問題。」

雖然史高斯並非艾歷臣在中場中路的首選，但原來史高斯宣佈退役時，艾歷臣亦有極力挽留：「我在假期時用了一個月時間，去叫他再考慮一下，但他拒絕了，我認為他不想長時間離開他的家人。」

「在二零零四年，有一次我們在練十二碼，我說如果有誰想射十二碼的，在訓練後留下來。史高斯沒有留下，我問他發生什麼事，他反問我是否會用他踢滿一百二十分鐘比賽，我說不會。」

「他有哮喘，踢了一個小時後，他就支持不住了，他總是叫我把他調走。史高斯是個出色的球員，但我認為他未曾在國際大賽中表現出最好的自己，真的很可惜。」

史高斯於二零零四年歐洲國家盃後退出國家隊，加劇了困擾英格蘭多年的左中場問題，直到祖高爾 (Joe Cole) 在車路士崛起，問題才得以紓緩。

除了左中場外，艾歷臣認為英格蘭還有兩個位置缺乏人才，令他們在國際層面未有突破。第一個是守門員：「在我來到之前，英格蘭一直都以出產優質守門員而聞名。我們當時有好的門將，但他們可能都不是世界最頂尖的。」

艾歷臣認為，從三屆國際大賽中都起用不同門將，已側面反映問題所在：「我們有保羅羅賓遜 (Paul Robinson)、我們有占士 (David James)、我們有施文 (David Seaman)。施文是個很好的門將，但在我來到時，他已經三十五歲了，受年齡所限，他已經在走下坡。」

另外艾歷臣表示，鋒線亦是英軍當時問題所在：「對，我們有朗尼和奧雲 (Michael Owen)，但除此之外，我們也沒有真正的世界頂尖球員。我們有好的射手，但水平不足以為我們贏下世界盃。」

曾經在二零零六年世界盃射失十二碼的加歷查，主動打開十二碼話題。當艾歷臣被加歷查問到，有沒有一些決定想重新做過時，艾歷臣不假思索地回答：「有，我會在二零零六年聘請一名心理教練，這是無容置疑的。」

「那是個大錯誤，那是我執教生涯中最大的錯誤。」

「二零零六年那支英格蘭，陣中都是很有經驗的球員、很有經驗的劊子手，我當時認為他們能夠處理好壓力，但最後發現，我們原來還是射不好十二碼。」

加歷查憶述說：「我們當時在每課訓練後都會練習十二碼，我在六個星期內都沒有射失過一球，所以我被換上場，就是為了射十二碼。但訓練與比賽分別就是，我面對的只是保羅羅賓遜。」

艾歷臣同意加歷查的說法：「在訓練中，你不用面對五、六萬名球迷，也不會去想電視機前還有數以百萬計的觀眾。當時人人都認為我們應該要到決賽，這給了我們非常、非常大壓力。無論你有多麼強壯、無論你多麼具經驗、無論你多麼不想去感受，當你要射十二碼時，你依然會感受到。」

除了再度在互射十二碼階段落敗外，艾歷臣在二零零六年世界盃最具爭議性的決定，就是挑選了當時只得十七歲的禾確特入伍。

當時禾確特只曾為修咸頓在英冠上陣二十一場，而且從未替阿仙奴上陣。然而，艾歷臣捨棄了當季合共攻入三十一球的戴倫賓特 (Darren Bent) 及迪科爾 (Jermain Defoe)，選擇了禾確特作為英軍第二十三名球員。

面對外界多年質疑，艾歷臣仍然堅持無悔選擇禾確特：「他本來應該會出場的，但在我們落敗的那場，朗尼被逐了，我認為當時並非多放一名前鋒出來的合適時間。」

「我的替補人選是迪科爾，但他當時亦並非熱刺的常規球員。」

入選了當屆英格蘭大軍名單的加歷查坦承，當年陣中的其他球員都驚訝於禾確特的入選，因為他甚至還未為阿仙奴上陣過，但艾歷臣表示，這個並非衝動的決定：「雖然場次不是太多，但我們有考察過他的比賽，另外我當然亦有和雲加 (Arsene Wenger) 談過。」

「如果你不太肯定該選哪個球員，那為何不選擇一個有才華的小將，去為未來作打算？反正一個只是作為第二十三人入選的球員，顯然也不會為你帶來世界盃冠軍，我不認為有哪個後備球員，可以出來大演帽子戲法。」

禾確特連同朗尼、奧雲及高洛治 (Peter Crouch)，成為當屆英格蘭的四位前鋒。即使朗尼在季尾重傷狀態成疑、奧雲又在分組賽重創膝部，但禾確特最終依然一場未出，英格蘭亦在八強止步。

其後，艾歷臣被要求選出他執教英軍期間的最傷十一人，在門將位置上，他已首先交出驚人答案。入選的並非施文、占士或保羅羅賓遜三位正選門將，而是當年只有十九歲、仍在英乙效力的祖赫特 (Joe Hart)：「我們在國家隊沒有合作過，但我在曼城執教過他。在我執教國家隊期間，我已經認為他是全國最佳的守門員，但他當時還未準備要參與大型賽事。」

在防線上，艾歷臣選擇了加利尼維利 (Gary Neville)、李奧費迪南 (Rio Ferdinand)、泰利 (John Terry) 和艾殊利高爾 (Ashley Cole) 這條二零零六年世界盃的四人防線。艾歷臣說：「加利尼維利總是對任何事物都有意見，我記得有一次訓練後，他向我投訴某些事情，我忘記了具體是什麼。之後碧咸走過來說：『領隊，你不用理會他，他天生就是這樣，死的時候也會是這樣。』」

「但他是一個好人，也是一個很出色的右後衛。」

艾歷臣在中場線的選擇中，再次確認了他眼中包括「雙特」在內的「四名最佳中場」，就是當時的最佳選擇：「林柏特和謝拉特當時是可以一同比賽的，我是這樣認為的。」

在鋒線上，艾歷臣選擇了朗尼和奧雲這兩代「神童」。當被加歷查問到，朗尼能否與他執教過的真正世界級球員比肩時，艾歷臣猶豫了一會：「我會說他排名很高，但可能不是最好的一個。」

「我只曾在國家隊與朗尼合作過，不過因為他在大賽中總是欠運，二零零六年受了傷又被逐了、二零零四年同樣受了傷，所以我沒有真正看過朗尼最好的一面，但當時就能夠看得出，他是一個出色的球員。」

「我一直有留意他，也一直有留意英超，他總是備受抨擊，但他現在不就是英格蘭和曼聯的入球王嗎？」

「在他拿了紅牌後，我叫傳媒不要害死他，這是我任內的最後一句話。我認為那很重要，因為你們英格蘭確實需要他。」

「英格蘭的足球界傳媒對我不錯，他們沒有針對我，但其他傳媒確實對我有點不公平，他們不會去分清你的私人生活和職業生涯，總是把兩者混為一談，這樣非常不好。」

「意大利傳媒毫不關心你的私人生活，不過如果你輸了兩、三場比賽，他們會殺了你，但這才是公平的處事手法。」

七十二歲的艾歷臣，執教生涯曾遊歷過八個國家、執教過十六支不同球隊，當中以在二零零一至二零零六年執教英格蘭國家隊為最長的一段任期。艾歷臣曾率領拉素贏得意甲及歐洲超級盃等大賽，是瑞典球壇一代名帥。

肥朗害到禾確特一場世界盃都無得踢

講咗咁耐都講唔到點解覺得雙特 work
根本打451 就夠
前面肥仔一個
中間史長老 lead住林伯
謝四睇袋 60分鐘先出嚟就夠
左右靠咸爺 a cole
防中位搭隻黑鳩肉腸掃波
我敢話我去帶隊起碼決賽

好似試過一場雙特係work既
451後面搵夏格抖住

咪就係得外圍賽個一場
根本雙特喺球會都要拍住 d肉腸幫佢掃波
尤其謝四根本吹大咗
防守數據屎過蔣世豪
夠唔時就踢到上腦
打大賽根本唔應該用佢多過30分鐘

當年英格蘭好似只識打442, 而英超主流都442

442用兩個box to box ，進攻果陣兩個上哂去無人保護防線，對面個10號點玩都得

睇完覺得佢盟塞到癲
請著個咁嘅人浪費雙特青春

一個只是作為第二十三人入選的球員，顯然也不會為你帶來世界盃冠軍

睇返葡萄牙就係換個艾達入嚟拎左個歐國杯

往後日子都證明左禾確特係垃圾

英格蘭嗰期搵邊件黑鳩肉腸出去踢？

唔覺得英格蘭喺呢廿幾三十年來任何時期有能力入到世界盃定歐國盃都好 嘅決賽

然而Eder並唔係嗰種帶去增廣見聞有機會先落下場嘅第廿三人新仔球員

其實一路覺得huddlestone被underrate

咪玩啦候度史東
先唔講佢06年世界盃得19歲
喺熱狗都只係出左幾場

佢就算最成熟嘅時期都只係一條邊緣國腳咋

講經咩踢451 433當年唔係踢442英國佬屌死你啦

佢喺候城嗰時防中嚟講都好稱職

已經唔記得當年雙特同場係點打

但林柏應該推前，林柏攻力，進功走位意識強咁多

Hull city呢啲中下遊踢得唔錯
唔代表夠班做國腳正選

想講嘅就係23人大軍每個位都好珍貴要有戰術作用
而唔係拎個位去增廣見聞，禾仔當年等佢踢多幾十場英超都未遲

柏加 可唔可以勝任?

好似因為奧雲傷左所以打提子果場出夏格打451

個場好似係06 WC
冇咗史高斯了
上面應該係講緊04 Euro

但實際上個squad23人
比盡你去踢嗰六七場波
正選加埋常用嘅後備都係16，7人
最加多一兩件奇兵都18，9人
球隊最後一個位留返比啲後生仔 新星係常見嘅事

而你提嗰隊葡萄牙其實都有揀個新星
當時仲好出色添
講緊Renato Sanches

大哨卡卡保方未成名都坐過第23人位

無錯 94世界盃其實有17歲大哨
只不過當年d人淨係記得夢幻組合

不過有朗尼奧雲，正常諗法後備都唔使點出

仲有卡域克。

我當時根本不可能把他們其中一人放在後備席，如果我這樣做，我會被傳媒垢病。

呢句就真係人話

之後碧咸走過來說：『領隊，你不用理會他，他天生就是這樣，死的時候也會是這樣。』

咸爺真係好完美

你係白痴仔咋，帶波？ 你走去樓下石地聯都無人理你呀白痴仔

卡膠當年仲係攻中，同埋唔係肉腸夾唔到雙柒啦

講唔過人就係度發癲
純種痢狗

你咁講既話30人陣容 50人陣容都個個都重要啦
咁永遠唔洗帶新人啦

佢唔係講唔過人
佢係連「講」都無講

要睇返隊波實力先得架
唔通廢蛇教香港隊都入決賽咩

根本問題係雙特中場到 曼聯卡膠拍史高斯都控得住個中場 條撚樣竟然放防守算最好既史高斯係邊 中間放2個攻中雙特

就係大部分人都覺得當年英撚實力唔只去到呢一步
覺得係排陣戰術上出錯

05利夾沙比都贏歐聯
不過卡膠去到10年到先開始勁

史高斯是個出色的球員，但我認為他未曾在國際大賽中表現出最好的自己，真的很可惜

on撚9
唔放史高斯係中中真係好on9

根本要打451
係左翼變內鋒用肥仔朗
咸爺斬去遠柱俾佢
攻中用林伯
右正中場用拳王
林伯一回後就俾拳王史高斯遠射怒轟

442是個錯誤的陣式

面對外界多年質疑，艾歷臣仍然堅持無悔選擇禾確特：「他本來應該會出場的，但在我們落敗的那場，朗尼被逐了，我認為當時並非多放一名前鋒出來的合適時間。」

慘，個場無出，之後人生就無第2次了

呢個真
而且當時仲有個Crouch

唔理佢咩中
我淨係覺得雙特一齊擺真係好九唔搭八

嗰陣隨時將後備三個中場夏格卡域克贊拿斯擺曬出來都分分鐘運作得正路過佢兩個

全部廢話
咪就係將個體數值最高啲人放落去
小學雞用winning11都排得出

史高斯自轉一早講咗好多自私既人
而唔係想陪多啲屋企人之類

呢個就係大部分人嘅誤解

實際上佢哋實力真係世界盃八強咁上下

98年白必圖搭大哨啲波都好正

中場調度派牌應該係史高斯最好
謝老四啲波太急太大力
林伯要後上助攻
所以之後有場夏格踢原本係史高斯個位，雙特反而有好表現

其實根本夏格維斯就好撚柒勁 !!

史高斯踢防中位都好撚勁，完全掌控到中場節奏

嗰陣中中位擺明史高斯＞林柏/謝拉特
但佢就犧牲最勁嗰個
就算擺451/433，都要擺夏格維斯/柏加出嚟先正路，只係佢堅持一定要雙特一齊出
林柏特都講過佢同謝拉特撞晒位，如果一個上咗去另一個就要逗返住，變咗2個成日要留意對方上唔上，都唔係踢緊自己最擅長嘅嘢

易傷啫，無人懷疑佢能力啦

用朗尼打CAM做超級連結人 打來回高速球 超級主攻早就拎左世界杯

你講呢堆野全部2008年左右先興

哩啲野
專業球員基本黎喎
唔通亂飛咩
左右閘都要留意對方+防中先飛上去啦

佢兩個撞走動路線就真既

06年既朗尼做鬼到CAM咩

根本排唔到
前面肥朗同奧雲要出
中間謝四 林伯 咸爺要出
姐係一定要打442 仲要全攻

加歷查憶述說：「我們當時在每課訓練後都會練習十二碼，我在六個星期內都沒有射失過一球，所以我被換上場，就是為了射十二碼。但訓練與比賽分別就是，我面對的只是保羅羅賓遜。」

Lm

就咁睇返06年對提子嗰場 個6號位成日空撚哂 唔係有terry同里奧成日衝上去做掃蕩真係遠射都夠456

放落而家呢個年代雙特直頭係主流陣容啦
433 中場三個1個防中+2個全能中場
當年英撚主流要用442
4231都要05年後先多人用

夏格維斯初上位係當左右場用 到好後期先係防中

個個而家就梗係可以講到天花龍鳳啦,但係學佢話齋,嗰陣唔用442已經會俾人屌死

真冇得唔用442同雙特
唯有要傾就係佢地同史高斯邊個打左邊
但如果係咁 不如真係放隻邊

打4312(陵形442)
不過偽左中場(實質4222)
又可唔可行?

禾仔生不逢時
雲加同艾歷臣都唔識用佢
佢踢法係似而家史達寧果種, 而我覺得佢比史達寧仲好

你講緊笑？
禾確特除咗速度同埋門一腳似史達寧
其餘邊度似

「我當時根本不可能把他們其中一人放在後備席，如果我這樣做，我會被傳媒垢病。」
佢幾廢都好，呢句其實講得啱

你睇返當年英格蘭就係最缺左翼或者左中場

你咪咁痴筋
我好鍾意禾確特
但你話佢似史達寧而且比佢仲好
肯定你係9up

只能夠講佢用咗個最穩陣(當年唔會畀人彈)但最唔好嘅戰術

Cctai 手足嘅水平係咁上下

咁折衷啲搵謝四林伯打邊中場

試過搵謝四踢
效果唔好
林伯更加無可能
佢最勁係後上時間點同射門

史高斯：10英超
林伯：3英超
謝拉特；0

要林伯同史高斯讓位比條垃圾

都就退休，梗係有嗰句講個句

其實應該2014有機會

史達寧好啲

都唔係好啲咁簡單

歐聯係咪大賽？

咪就係得半場貨仔囉柒頭皮
林伯史高斯邊個未捧過？
謝四？吹撚大晒喇

果時變陣成功變陣就英雄
但係唔打442輸左嘅話下場肯定好撚慘
佢口中好人果堆英媒肯定屌撚到佢化

我係史高斯死忠 但我覺得謝四絕對係當時英格蘭頭4位最好既中場 我認為謝四踢左中場更適合 佢更有機動力去同左後衛作配合

對熱刺受傷
唉 個兩三年禾仔係必然正選
2010簡胡禮仔唔簡佢又on9

有成績驚咩比人話

好多人唔知其實講緊2004年或以前
望下當年Scholes 球會踢咩位先

碧咸堅尼雲佬嗰啲走曬
牙朗 肥童擔正前面之後

基本上嗰陣時史高斯先逗後
以前佢差唔多打到輔鋒咁撚前

因為佢根本就係前鋒出身
最初上一隊就係做高爾後備

咁當時拳王未發波瘟
的確好有靈氣嘅

淨係跟記者風向出人 洗撚請你返黎教波咩
廢就廢啦仆街

唔係反謝
但謝拉特踢波真係冇乜靈氣
佢係sell熱血 體能 硬淨 腳頭重
而家ozil modric 施華嗰啲就真係有靈氣

拳王有時會有啲好突出嘅表現
靈氣依個詞唔知恰唔恰當
我記得2007-2008年有場國內盃賽
有個入球係遠距離S型避開啲人入
唔知佢點做到

佢d傳波，無論長傳同短傳都痴線

淨係講夏格係曼聯個年 佢 卡域克同史高斯開頭都唔係幾夾到 莫講話雙特史高斯

現場睇過佢後備入替，有佢同冇佢完全係兩回事

真係整蠱佢
06年唔應該入選就選佢坐板
10年揀連儂都唔揀佢
14年重傷落選

其實比佢地去多1步,4強對法國
都係55波咋,那來的自信覺得要至少要去到決賽